# ईतिहास

## पाठ

ओहो साथी! त्यसैले तिमीले पनि linux रूपमा चिनिने यो अद्भुत संसारमा डुबुल्की मार्ने निर्णय गर्यौ ? राम्रो त्यसोभए टुप्पी कस किनभने यो लामो र कठिन सडक हो,पट्यारलाग्दो। मेरो नाम penguin pete हो यो यात्रा मार्गदर्शन गर्न म यहाँ छु। linuxको backstory को बारेमा हल्का सुरु गरौं न त। 

linux हुन कसरी आयोको बारेमा जान्न,Bell प्रयोगशालाका Ken Thompson र Dennis Ritchie को unix सञ्चालन प्रणालीको विकास भएको समय 1969 तिर जाऔँ। unix पछि थप पोर्टेबल बनाउन C मा पुनः लेखिएको थियो र अन्ततः एक व्यापक Operating System (अपरेटिङ सिस्टम) वन्यो। 

एक दशक यता पछि, Richard Stallmanले GNU (Gnu is Not Unix) परियोजना सुरु गरे,अनी GNU kernel "Hurd" ,जुनचाँही दुर्भाग्य कहिल्यै पुरा भएन। GNU सार्वजनिक लाइसेन्स (GPL), एक स्वतन्त्र सफ्टवेयर लाइसेन्स पनि यस्कै एक परिणामस्वरुप सृष्टि गरिएको थियो।

Kernel(केर्नल) सञ्चालन प्रणाली सबैभन्दा महत्त्वपूर्ण अंश हो। यसले हार्डवेयर र सफ्टवेयरबिच कुरा गर्ने अनुमति दिन्छ। यो पनि अन्य कुराहरू पुरा धेरै गर्छ, तर त्पयसको कुरा पछि गरौँला है । अहिले, बस कर्नेल आफ्नो सिस्टम मा हुने लगभग सबै नियन्त्रण गर्छ भनेर थाहा पाईराख।

यस्तो समयमा BSD, MINIX, आदि अन्य UNIX-like प्रणाली विकास भए। तर, यी सबै युनिक्स-जस्तै प्रणालीमा एकिकृत Kernel को कमी थियो।

त्यसपछि 1991 मा, Linus Torvalds नाउँको साथीले एउटा कुरा विकास गर्न थाले जसलाि हामी अाज linux kernel भन्छौँ।

## अभ्यास

थप पढाइ:
<li><a href='https://www.gnu.org/home.en.html'>GNU</a></li>
<li><a href='https://en.wikipedia.org/wiki/Ken_Thompson'>Ken Thompson</a></li>
<li><a href='https://stallman.org/'>Richard Stallman</a></li>
<li><a href='https://en.wikipedia.org/wiki/Linus_Torvalds'>Linus Torvalds</a></li>

## Quiz प्र्श्न

Linux kernelको बिकास कसले गर्यो? 

## Quiz जवाफ

Linus Torvalds